【海洋生物】淺談水母

大家好又係我呀
新年祝大家心想事成身體健康

今次又黎同大家講下水母呢種奇妙，神秘，但又好簡單既生物

水母係屬於刺胞動物門(Cnidaria)，呢個門可以分成4大group: 水母，箱水母，海葵同佢啲朋友，水螅。我會講前兩者，後兩者因為較冷門有人想知再講 。

生命循環

同好多無脊椎動物相似，水母有一個完全變態既生命循環。首先，係海水中浮游既精同卵結合，長大成一隻浮游生物(Swimming planula)。佢會浮歷大海，嘗試搵地方發展。搵到岩心水既位置佢就會定落黎，變成一個叫Polyp既野。當呢個Polyp長大，佢會開始進行無性繁殖，生產大量馬杜莎(Medusa)。而呢啲馬杜莎(Medusa)，就係我地常見到既水母。

結構

馬杜莎階段既水母，有好簡單既生理結構。中間Mesogloea係一層啫喱，由表層Epidermis同內面Gastrodermis一層薄細胞層包住，所以佢地好水，好有彈性。當中有肌肉環，所以佢地只可以做簡單既收縮運動，"唧"水推進身體。

刺細胞(Cnidocyte)

刺細胞通常係水母既觸手上搵到。擁有刺細胞係刺胞動物門入面既其中一個特點，呢啲刺細胞有分幾種，大部份都係好似上圖咁，會刺穿皮膚入肉再放毒素，有啲只會痴住獵物，仲有啲直情唔係用黎獵食。

講完大路野，就個別再講下我覺得得意既水母啦

箱水母(Box Jellyfish)

比傳統水母更快，更毒，更"有腦"。佢地外表上好似一個鐘(Bell)咁，係下面既觸手唔似傳統水母咁分佈，而係集中係四角。

葡萄牙戰艦(Portuguese man o' war)

佢地非常毒，而且唔太算係水母，起碼唔係普通馬杜莎式水母。因為一隻葡萄牙戰艦係一個水螅社群，意思就係一隻戰艦，由好多隻水螅組成。

永生水母(Immortal Jellyfish)

呢種水母有還原成Polyp既能力，佢既細胞可以改變成第二種細胞，因而可以還原再生。理論上佢地可以永生，因為佢地一有事就可以還原再刷。實質上都係會比其他生物食／其他環境因素而死。

不過一講水母，就通常會有啲誤會，為免大家係心儀對象面前拋錯書包，請留意以下兩點

第一，海天使(Sea Angel)唔係水母黎

佢地係海蛞蝓，同水母係無關係。

第二，男/女神比水母炸親要點做?
有醋淋醋，因為醋會令上文提到既刺細胞失去作用，係淋醋之前千祈唔好亂郁啲水母鬚，以免觸發更多刺細胞。尿，其他體液或酸性液體例如檸茶都係無証據話得既。

食法

廣東人做水母有好多種做法，水母本身無味，而且勁水同有毒，無可能新鮮食，所以都係做番海蜇撈黎食算啦

中意既可以睇埋我其他post，但啲圖可能已過期

[海洋生物]淺談八爪魚/墨魚/魷魚

[海洋生物(2)]淺談海星/海膽/海參

【海洋生物】淺談鯊魚 (長篇大論)

【海洋生物】淺談蝦蟹

【海洋生物】淺談魚類 (序:由頭開始)

【海洋生物】淺談海洋哺乳類

留名

多謝支持

睇到好肚餓

永生水母好型
有興趣呀 Ching 講多啲

Btw 蛞蝓係咩？ 是味綱手召喚個隻

入黎睇食法

強帖！

巴打有冇玩潛水

有呀，你都有？

先讓老夫留下正皮再追帖

正喎

叫燈塔水母下話，以前唔記得揭過咩書講燈塔水母係唯一一種生物可以無限返老還童生物

有！
睇你啲海洋po特別有感覺

中文譯名係我亂吹 唔好意思

識睇一定係睇食法

支持樓主

想問下水母可唔可以當飛機杯咁用

小小提議 唔好用藍字 黑底睇唔到

我比水母炸過 好痛

G 持

好有趣 想睇多啲樓主嘅分享

有種水母近日本果邊成個人咁大？

轆落去睇左食法先

我諗住一如既往咁用，原來會有咁既效果

學術post

入嚟睇食法

劉明

撈手撕雞

見到巴打個名就知有食法睇

留左名先
又有新野睇

G chi

細個成日比水母炸 而家背脊仲有大pat疤痕

正 我指個食法

留名支持

好毒果隻好似叫僧帽水母

有無詳細少少講呢隻

姐係點樣係一群水螅？

另外我想知水母有無眼

同埋有無話食咩維生

新年快樂

對唔住撳錯左

因為一隻葡萄牙戰艦係一個水螅社群，意思就係一隻戰艦，由好多隻水螅組成。

姐係呢個唔係水母?只係一堆水蛭?

推 由墨魚第一個post已經開始追
好鍾意海洋生物
支持樓主繼續講多d

夜晚睇唔記得有食法

我大學嗰水母專家講jelly fish 可以define as gelatinous zooplankton,所以其實sea angel, salps 同 ctenophore果啲廣義上都算喺水母，但係 ，true jelly就真係係cnidarian先算

係日本，韓國同中國沿岸都有，叫giant jellyfish

基本上喺浮游生物都食，有啲大隻啲嘅就魚都可能捉到

好正~

Lm先

水蛭...水螅

先睇食法

水母/Jellyfish本身就係一個統稱，所以隻生物個型狀/生活方式似都已經可以話係。
不過我唔想咁亂，分番開好啲

水螅(Hydrozoan)

同一般水母唔同，佢地大部分都係會一群一群咁生活，例如上圖既"草叢"，已經有幾十隻水螅係度。
水螅既生命大部分時間係Polyp形式，只有某部分水螅會有馬杜莎式態。就算有都有好細隻/好短時間。
葡萄牙戰艦就係一堆水螅既Polyp，特別之處係浮水面。
水蛭係另一回事黎。

入嚟為咗睇點食法

lm

想聽埋後果兩個

入黎就係為左睇食法

水母真係無食法可言

水母係有眼既，但視力好差，而且佢地無腦，所以基本上我會話佢地有感光能力

佢地食上至其他魚，下至海藻都有

繼續

無腦都識捉魚食
佢地點控制肌肉收縮同放鬆

LM

對海洋生物好有興趣邊度有得讀marine bio
好想讀marine bio
利申依家讀ust biological sci

中大

佢地無一個"神經中樞系統"，但都係有神經
由果個神經網絡控制

唔好呀，乞食嫁

一見到你出水母，就已經諗到海蜇
食法除左平常食嘅涼拌海蜇，重有可以用黎打邊爐。另外可以講下涼拌海蜇入面海蜇皮同海蜇頭嘅分别。

PS: 支持 可以講埋水螅同海葵嗎

巴打加油

其實咪姐係個海蜇頭係個"傘"，海蜇皮係觸手。
都係要撈一啲濃味既醬食

Water mother
幾有趣，留名

高汁留名

果然係中文系

留名～～～～～

其實海蜇頭係個口腕位，皮先係個傘頂塊皮。我諗佢原本冇咩味，唔用濃味醬應該似食膠袋咁

水母要經"化學處理過"先會變海蜇，就咁食可能有啲化學品味
完全係膠袋

巴打D POST 好正

BTW 你之前POST個隻盲鰻我係韓國食過

好好食 好爽又有肉味

竟然
我仲以為會充滿腥味

一D腥味都無

炭火烤好好食

我次次去泡國都會食

真心推介你試下

泡國零舍多冷門/古怪海鮮食

多謝樓主，寫得幾有趣

YS 海腸生食都好正

雖然成碌尻咁

但好甜

箱水母都好毒

你唔講海葵珊瑚水螅係唔係因為佢地唔食得？

新開嘅Department of Ocean Science

某程度上係

巴打都係ust?

有冇睇過prof. Jamie Seymour 中box jellyfish?